{
  "id": "math/42",
  "title": "Fractions: addition et soustraction",
  "pages": [
    "math/42/1.htm",
    "math/42/2.htm",
    "math/42/3.htm",
    "math/42/4.htm",
    "math/42/5.htm",
    "math/42/6.htm"
  ],
  "questions": [
    {
      "question": "<p>Comment s'appelle le nombre <u>au-dessus</u> de la barre de fraction ?</p>",
      "explain": "<p>Il s'agit du <u>num&eacute;rateur</u>.</p>",
      "choices": [
        "Le dénominateur",
        "Le supérieur ",
        "*Le numérateur",
        "Le quotient"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.1"
    },
    {
      "question": "<p>Comment s'appelle le nombre <u>en dessous</u> de la barre de fraction ?</p>",
      "explain": "<p>Il s'agit du <u>d&eacute;nominateur</u>.</p>",
      "choices": [
        "*Le dénominateur",
        "Le numérateur ",
        "L'inférieur",
        "Le reste"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.2"
    },
    {
      "question": "<p>Quel est le <u>pr&eacute;requis</u> pour ajouter ou soustraire des fractions ?</p>",
      "explain": "<p>Pour additionner ou soustraire deux fractions, il faut qu'elles aient le <u>m&ecirc;me d&eacute;nominateur</u>.</p>",
      "choices": [
        "Même numérateur",
        "*Même dénominateur",
        "Mêmes numérateur et dénominateur",
        "Rien de tout cela"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.3"
    },
    {
      "question": "<p>Pour <u>additionner</u> deux fractions ayant le <u>m&ecirc;me d&eacute;nominateur</u>, que fait-on des <u>num&eacute;rateurs</u> ?</p>",
      "explain": "<p>Pour&nbsp;<u>additionner</u>&nbsp;deux fractions ayant le m&ecirc;me d&eacute;nominateur, on <u>additionne les num&eacute;rateurs</u>.</p>",
      "choices": [
        "*On les additionne",
        "On les soustrait",
        "On prend le premier",
        "On prend le deuxième"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.4"
    },
    {
      "question": "<p>Pour&nbsp;<u>additionner</u>&nbsp;deux fractions ayant le <u>m&ecirc;me d&eacute;nominateur</u>, que fait-on des <u>d&eacute;nominateurs</u> ?</p>",
      "explain": "<p>Pour&nbsp;<u>additionner</u>&nbsp;deux fractions ayant le m&ecirc;me d&eacute;nominateur, on <u>garde le d&eacute;nominateur commun</u>.</p>",
      "choices": [
        "On les additionne",
        "On les soustrait",
        "On les multiplie",
        "*On garde le dénominateur commun"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.5"
    },
    {
      "question": "<p>Combien vaut :</p>\n<p>$$ \\frac{4}{9} + \\frac{3}{9} \\text{ ?}$$&nbsp;</p>",
      "explain": "<p>On <u>additionne les num&eacute;rateurs</u> et on <u>garde le d&eacute;nominateur commun</u>.</p>\n<p>4/9 + 3/9 = (4+3)/9 = 7/9</p>",
      "choices": [
        "$$ \\frac{7}{18}$$",
        "$$ \\frac{12}{18}$$",
        "$$ \\frac{4}{18}$$",
        "*$$ \\frac{7}{9}$$"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.6"
    },
    {
      "question": "<p>Combien vaut :</p>\n<p>$$ \\frac{10}{7} - \\frac{4}{7} \\text{ ?}$$&nbsp;</p>",
      "explain": "<p>On&nbsp;<u>soustrait les num&eacute;rateurs</u>&nbsp;et on&nbsp;<u>garde le d&eacute;nominateur commun</u>.</p>\n<p>10/7 - 4/7 = (10-4)/7 = 6/7</p>",
      "choices": [
        "$$ \\frac{14}{7}$$",
        "$$ \\frac{6}{14}$$",
        "*$$ \\frac{6}{7}$$",
        "$$ \\frac{40}{49}$$"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.7"
    },
    {
      "question": "<p>Je souhaite additionner les fractions suivantes :&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">$$\\frac{5}{7} + \\frac{2}{21} $$&nbsp; </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Quel sera le <u>d&eacute;nominateur de la solution</u> ?&nbsp;</span></p>",
      "explain": "<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Je regarde les&nbsp;<u>d&eacute;nominateurs</u> 7 et 21 : <u>21 est un multiple de 7</u>.&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Je mets la fraction </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; font-size: 15pt;\">5/7 au d&eacute;nominateur 21.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">(5&times;3)/(7&times;3) = 15/21</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">Puis j'applique la r&egrave;gle de calcul.</span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>",
      "choices": [
        "7",
        "17",
        "*21",
        "10"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.8"
    },
    {
      "question": "<p>Je souhaite soustraire les fractions suivantes :&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">$$\\frac{3}{5} - \\frac{3}{25} $$&nbsp; </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Quel sera le <u>d&eacute;nominateur de la solution</u> ?&nbsp;</span></p>\n<p>&nbsp;</p>",
      "explain": "<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Je regarde les&nbsp;<u>d&eacute;nominateurs</u> 5 et 25 : <u>25 est un multiple de 5</u>.&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Je mets la fraction </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; font-size: 15pt;\">3/5 au d&eacute;nominateur 25.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">(3&times;5)/(5&times;5) = 15/25</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">Puis j'applique la r&egrave;gle de calcul.</span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>",
      "choices": [
        "5",
        "18",
        "*25",
        "3"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.9"
    },
    {
      "question": "<p>Un <u>nombre entier</u> peut-il s'&eacute;crire sous forme d'une <u>fraction</u> ?</p>",
      "explain": "<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Tout <u>nombre entier</u>&nbsp;peut s'&eacute;crire sous la forme d'une&nbsp;<u>fraction de d&eacute;nominateur 1</u>.</span></p>",
      "choices": [
        "*Oui",
        "Non"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.10"
    },
    {
      "question": "<p>Je souhaite faire l'addition suivante :&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">$$\\frac{2}{5} + 3 $$&nbsp; </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Quel sera le <u>d&eacute;nominateur de la solution</u> ?&nbsp;</span></p>",
      "explain": "<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">Tout&nbsp;<u>nombre entier</u>&nbsp;peut s'&eacute;crire sous la forme d'une&nbsp;<u>fraction de d&eacute;nominateur 1</u>.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">3 = 3/1</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Je mets ensuite la fraction </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; font-size: 15pt;\">3/1 au d&eacute;nominateur 5.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">(3&times;5)/(1&times;5) = 15/5</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">Puis j'applique la r&egrave;gle de calcul.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">2/5 + 15/5 = </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">(2+15)/5 = </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">17/5</span></p>",
      "choices": [
        "3",
        "*5",
        "15",
        "17"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.12"
    },
    {
      "question": "<p>Je souhaite faire l'addition suivante :&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">$$\\frac{3}{8} + 2 $$&nbsp; </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Quel sera le <u>d&eacute;nominateur de la solution</u> ?&nbsp;</span></p>",
      "explain": "<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">Tout&nbsp;<u>nombre entier</u>&nbsp;peut s'&eacute;crire sous la forme d'une&nbsp;<u>fraction de d&eacute;nominateur 1</u>.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">2 = 2/1</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Je mets ensuite la fraction </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; font-size: 15pt;\">2/1 au d&eacute;nominateur 8.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">(2&times;8)/(1&times;8) = 16/8</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">Puis j'applique la r&egrave;gle de calcul.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">3/8 + 16/8 = </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">(3+16)/8 = </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">19/8</span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>",
      "choices": [
        "3",
        "*8",
        "19",
        "2"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.13"
    },
    {
      "question": "<p>Je souhaite additionner:&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">$$\\frac{1}{4} + \\frac{5}{6} $$&nbsp; </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Quel sera le </span><u>plus petit d&eacute;nominateur</u> de la solution ?&nbsp;</p>",
      "explain": "<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: 15pt; line-height: 107%;\">Je cherche les <u>multiples communs aux d&eacute;nominateurs 4 et 6</u>. Il y en a deux :&nbsp;</span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: 15pt; line-height: 107%;\">12 = 4 x 3 = 6 x 2&nbsp;</span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: 15pt; line-height: 107%;\">24 = 4 x 6 = 6 x 4</span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: 15pt; line-height: 107%;\">Je choisis le <u>plus petit, c'est 12</u></span></span></p>",
      "choices": [
        "4",
        "6",
        "*12",
        "24"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.15"
    },
    {
      "question": "<p>Soit l'addition suivante :&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">$$\\frac{5}{6} + \\frac{2}{9} $$&nbsp; </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Quel sera le <u>d&eacute;nominateur de la solution</u> ?&nbsp;</span></p>",
      "explain": "<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: 15pt; line-height: 107%;\">Je cherche le(s)&nbsp;<u>multiple(s) commun(s) aux d&eacute;nominateurs 6 et 9</u>. Il y en a trois:&nbsp;</span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: 15pt; line-height: 107%;\">18 = 6 x 3 = 9 x 2&nbsp;</span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: 15pt; line-height: 107%;\">36 = 6 x 6 = 9 x 4</span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: 15pt; line-height: 107%;\">54 = 6 x 9 = 9 x 6</span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: 15pt; line-height: 107%;\">Je choisis le&nbsp;<u>plus petit</u>.</span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"font-size: 15pt; line-height: 107%;\">Je mets les fractions au m&ecirc;me d&eacute;nominateur.</span></span></p>\n<p><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">(5&times;3)/(6&times;3) + (2&times;2)/(9&times;2)</span></p>\n<p><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">Puis j'applique la r&egrave;gle de calcul.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; line-height: 107%;\">15/18 + 4/18 = 19/18</span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>",
      "choices": [
        "6",
        "9",
        "*18",
        "54"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.16"
    },
    {
      "question": "<p>Peut-on <u>simplifier</u> la fraction suivante:&nbsp;</p>\n<p>$$ \\frac{14}{12} $$ ?</p>",
      "explain": "<p>Oui. 14 et 12 ont <u>un multiple commun</u> qui est 2.</p>\n<p>La simplification est :</p>\n<p>(2&times;7)/(2&times;6) = 7/6</p>",
      "choices": [
        "*Oui",
        "Non"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.17"
    },
    {
      "question": "<p>Peut-on <u>simplifier</u> la fraction suivante:&nbsp;</p>\n<p>$$ \\frac{11}{13} $$ ?</p>",
      "explain": "<p>Non. 11 et 13 n'ont <u>pas de multiples communs</u> donc la fraction n'est <u>pas simplifiable</u>.</p>",
      "choices": [
        "Oui",
        "*Non"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.18"
    },
    {
      "question": "<p>Peut-on <u>simplifier</u> la fraction suivante:&nbsp;</p>\n<p>$$ \\frac{12}{16} $$ ?</p>",
      "explain": "<p>12 et 16 ont <u>deux multiples communs</u> qui sont 2 et 4.</p>\n<p>On simplifie en utilisant le <u>plus grand multiple commun</u>.</p>\n<p>La simplification donne:</p>\n<p>(3&times;4)/(4&times;4) = 3/4</p>",
      "choices": [
        "*Oui",
        "Non"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.20"
    },
    {
      "question": "<p>Quel est le <u>r&eacute;sultat</u> du calcul suivant apr&egrave;s simplification:&nbsp;</p>\n<p>$$\\frac{6}{5} + \\frac{2}{10}$$ ?</p>",
      "explain": "<p>Par simplification:</p>\n<p class=\"MsoNormal\" style=\"mso-margin-top-alt: auto; mso-margin-bottom-alt: auto; line-height: normal;\"><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; mso-fareast-font-family: 'Times New Roman'; color: black; mso-fareast-language: FR;\">= 6/5 + 1/5 </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">= (6+1)/5 </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">= 7/5</span></p>",
      "choices": [
        "*$$\\frac{7}{5}$$",
        "$$\\frac{8}{10}$$",
        "$$\\frac{8}{15}$$",
        "$$\\frac{14}{10}$$"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.21"
    },
    {
      "question": "<p>Quel est le <u>r&eacute;sultat</u> du calcul suivant:&nbsp;</p>\n<p>$$\\frac{1}{3} + \\frac{2}{5}$$ ?</p>\n<p>&nbsp;</p>",
      "explain": "<p>On met les fractions au <u>m&ecirc;me d&eacute;nominateur</u> puis on applique la r&egrave;gle de calcul.</p>\n<p class=\"MsoNormal\" style=\"mso-margin-top-alt: auto; mso-margin-bottom-alt: auto; line-height: normal;\"><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; mso-fareast-font-family: 'Times New Roman'; color: black; mso-fareast-language: FR;\">= (1\\times 5)/(3\\times 5) + (2\\times 3)/(5\\times 3)</span></p>\n<p class=\"MsoNormal\" style=\"mso-margin-top-alt: auto; mso-margin-bottom-alt: auto; line-height: normal;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">= </span>5/15 + 6/15</p>\n<p class=\"MsoNormal\" style=\"mso-margin-top-alt: auto; mso-margin-bottom-alt: auto; line-height: normal;\">= <span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">(5+6)/15 </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">= 11/15</span></p>",
      "choices": [
        "$$\\frac{3}{8}$$",
        "$$\\frac{3}{5}$$",
        "$$\\frac{11}{5}$$",
        "*$$\\frac{11}{15}$$"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.22"
    },
    {
      "question": "<p>Quel est le <u>r&eacute;sultat</u> du calcul suivant:</p>\n<p>$$\\frac{3}{4} + 2$$ ?</p>\n<p>&nbsp;</p>",
      "explain": "<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">Tout&nbsp;<u>nombre entier</u>&nbsp;peut s'&eacute;crire sous la forme d'une&nbsp;<u>fraction de d&eacute;nominateur 1</u>.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">2 = 2/1&nbsp;&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15.0pt; font-family: 'Arial',sans-serif; color: black;\">Je mets ensuite la fraction </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; font-size: 15pt;\">2/1 au d&eacute;nominateur 4.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">(2&times;4)/(1&times;4) = 8/4</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 15pt; font-family: Arial, sans-serif;\">Puis j'applique la r&egrave;gle de calcul.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">3/4 + 8/4 = (</span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">3+8)/4 = </span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif;\">11/4</span></p>",
      "choices": [
        "$$\\frac{5}{4}$$",
        "$$\\frac{3}{6}$$",
        "*$$\\frac{11}{4}$$",
        "$$\\frac{11}{6}$$"
      ],
      "type": "choices",
      "steps": [],
      "id": "math/42.23"
    },
    {
      "question": "",
      "explain": "",
      "choices": [],
      "type": "steps",
      "steps": [
        {
          "response": "2/9 + 4/3",
          "explain": "Calcule"
        },
        {
          "response": "2/9 + (4×3)/(3×3)",
          "explain": "Le dénominateur commun est 9. Multiplie la 2nde fraction par 3 en haut et en bas."
        },
        {
          "response": "2/9 + 12/9",
          "explain": "Simplifie la 2nde fraction : 4×3=12 et 3×3=9"
        },
        {
          "response": "(2+12)/9",
          "explain": "Les 2 fractions ont le meme denominateur, j'additionne les numerateurs"
        },
        {
          "response": "14/9",
          "explain": "Additionne 2+12=14"
        }
      ],
      "id": "math/42.24"
    },
    {
      "question": "",
      "explain": "",
      "choices": [],
      "type": "steps",
      "steps": [
        {
          "response": "3/5 - 4/10",
          "explain": "Calcule"
        },
        {
          "response": "(3×2)/(5×2) - 4/10",
          "explain": "Le dénominateur commun est 10. Multiplie la 1ere fraction par 2 en haut et en bas"
        },
        {
          "response": "6/10 - 4/10",
          "explain": "Simplifie la première fraction 3×2=6 et 5×2=10"
        },
        {
          "response": "(6-4)/10",
          "explain": "Le dénominateur est le même, soustrait le numérateurs"
        },
        {
          "response": "2/10",
          "explain": "Calcule 6-4=2"
        },
        {
          "response": "1/5",
          "explain": "Simplifie 2/10 en 1/5"
        }
      ],
      "id": "math/42.25"
    },
    {
      "question": "",
      "explain": "",
      "choices": [],
      "type": "steps",
      "steps": [
        {
          "response": "3/2 + 11/4 - 5/2",
          "explain": "Calcule"
        },
        {
          "response": "(3×2)/(2×2) + 11/4 - (5×2)/(2×2)",
          "explain": "Le dénominateur commun est 4. Multiple en haut et en bas par 2 la 1ere et 3eme fraction"
        },
        {
          "response": "6/4 + 11/4 - 10/4",
          "explain": "Calcule les numérateurs et les dénominateurs"
        },
        {
          "response": "(6+11-10)/4",
          "explain": "Additionne les 3 numérateurs ensemble"
        },
        {
          "response": "7/4",
          "explain": "Calcule 6+11-10=7"
        }
      ],
      "id": "math/42.26"
    },
    {
      "question": "",
      "explain": "",
      "choices": [],
      "type": "steps",
      "steps": [
        {
          "response": "3/2 + 1/4",
          "explain": "Calcule"
        },
        {
          "response": "(3×2)/(2×2) + 1/4",
          "explain": "Le dénominateur commun est 4. Multiple par 2 en haut et en bas la 1ere fraction"
        },
        {
          "response": "6/4 + 1/4",
          "explain": "Calcule 3×2=6 et 2×2=4 dans la 1ere fraction"
        },
        {
          "response": "(6+1)/4",
          "explain": "Le dénominateur est le même, additionne les numérateurs"
        },
        {
          "response": "7/4",
          "explain": "Calcule 6+1=7"
        }
      ],
      "id": "math/42.27"
    },
    {
      "question": "",
      "explain": "",
      "choices": [],
      "type": "steps",
      "steps": [
        {
          "response": "2/3 + 5/9",
          "explain": "Calcule"
        },
        {
          "response": "(2×3)/(3×3) + 5/9",
          "explain": "Mets les 2 fractions au même dénominateur: 9. Multiplie la première fraction par 3 en haut et en bas"
        },
        {
          "response": "6/9 + 5/9",
          "explain": "Calcule le numérateur 2×3=6 et le dénominateur 3×3=9"
        },
        {
          "response": "(6+5)/9",
          "explain": "On peut additionner les numérateurs des 2 fractions car elles ont le même dénominateur (9)"
        },
        {
          "response": "11/9",
          "explain": "Additionne 6+5=11"
        }
      ],
      "id": "math/42.28"
    },
    {
      "question": "",
      "explain": "",
      "choices": [],
      "type": "steps",
      "steps": [
        {
          "response": "3/5 + 7/8",
          "explain": "Calcule"
        },
        {
          "response": "(3×8)/(5×8) + (7×5/8×5)",
          "explain": "Le dénominateur commun est 5×8=40. Multiplie la première fraction par 8 en haut et en bas et par 5 la 2nde"
        },
        {
          "response": "24/40 + 35/40",
          "explain": "Simplifie les numérateurs et les dénominateurs"
        },
        {
          "response": "(24+35)/40",
          "explain": "Additionne les 2 numérateurs, ils ont le même dénominateur"
        },
        {
          "response": "59/40",
          "explain": ""
        }
      ],
      "id": "math/42.29"
    }
  ],
  "pageCounter": 7,
  "questionCounter": 29,
  "theme": "calcul",
  "editor": "alexandre.inukai@gmail.com",
  "level": [
    "4",
    "3"
  ],
  "status": "published"
}